% Вторая пара от % 121216

\Subsubsection{Тригонометрическая запись}

Несколько форм записи комплексного числа.

\begin{compactitem}
\item $a + bi$~--- ``обычная''.
\item $r(\cos(\phi) + i\sin(\phi))$~--- ``тригонометрическая''.
\end{compactitem}

Заметим, что $z \cdot w = |z| \cdot |w| \cdot (\cos(\arg z + \arg w) + i\sin(\arg z + \arg w))$.

\begin{remark} Если зафиксировать $w \in \CC$, то можно рассмотреть функцию $f\colon \CC \to \CC$:

  $f(z) := zw$.

  Если интерпретировать $\CC$ как плоскость, то мы только что получили некоторую
  гомотетию, то есть отображение, сохраняющее подобие.

  Несложно увидеть, что данное отображение можно интерпретировать как растяжение и поворот относительно $0$,
  из чего следует утверждение выше.
\end{remark}

\begin{lemma}[формула Муавра]
  $z^n = |z|^n (\cos(n \arg z) + i\sin(n \arg z))$, для $n \in \N$.
\end{lemma}

\begin{definition}
  $re^{i\phi} := r(\cos(\phi) + i\sin(\phi))$
\end{definition}

\begin{remark}[1]
  Вообще следует из матанализа, но пока будем принимать это как определение.
\end{remark}

\begin{remark}[2]
  Приятным бонусом является сохранение свойств степенной функции:

  Если $z = r e^{i \phi}$, $w = t e^{i \psi}$, то $zw = rt e^{i(\psi + \phi)}$. Просто раскрыть по предыдущему определению.
 
  Также $z^n = (r e^{i \phi})^n = r^n e^{i n \phi}$. (формула Муавра)
\end{remark}

\begin{lemma}[1]
  $C^* \equiv \R_{> 0}^* \times \R{/}_{2\pi\Z}$
\end{lemma}
\begin{lemma}[2]
  $C^* \equiv \R \times \R{/}_{2\pi\Z}$
\end{lemma}
\begin{lemma}[3]
  $C^* \equiv \R \times \R{/}_{\Z}$
\end{lemma}

\begin{remark} $\CC^*$ нужно воспринимать как обратимую группу кольца $\CC$ относительно умножения, $\R^*_{> 0}$ тоже,

$\R$ и $\Z$ подразумеваются относительно операции сложения.
\end{remark}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item $z \mapsto (|z|, \arg z)$.

    Гомоморфность очевидна, инъективность и сюръективность несложно показываются.

  \item Чтобы получить вторую лемму пропустим первую компоненту предыдущего произведения через следующий изоморфизм:

    $\ln\colon \R_{> 0}^* \to \R$, $\ln(ab) = \ln(a) + \ln(b)$, сюръективность с инъективностью очевидны.

  \item Теперь пропустим вторую часть через изоморфизм домножения на константу:

    $f \colon \R{/}_{2\pi\Z} \to \R{/}_{\Z}$, $x \mapsto \frac{1}{2\pi} x$
  \end{enumerate}
\end{proof}

\Subsection{Уравнения деления круга}

$z^n = w$, где $w \in \CC$, найти $z$.

Перейдём в экспоненциальную запись: $w = se^{i\psi}$, $s \in \R_{> 0}$, $\psi \in \R$.

Аналогично $z = re^{i\phi}$, $z^n = re^{in\phi} = se^{i \psi}$.

Тогда $r^n = s$, или $r = \sqrt[n]{s}$.

А также $n \phi - \psi \divby 2\pi$, из чего $\phi = \frac{\psi + 2\pi{}k}{n}$, где $k \in \Z$.

Сами корни выглядят как $z_k = \sqrt[n]{s} \exp(i\frac{\psi + 2\pi{}k}{n})$.

\begin{remark}
  Заметим, что $\phi(k)$ повторяются каждые $n$ раз, поэтому достаточно рассмотреть только

  $k \in \{0,\,1,\ldots, n - 1\}$ или любое другое множество, содержащее все остатки по делению на $n$.
\end{remark}

\begin{remark}
  Случай $w = 0$ является вырожденным. Отметим, что в общем случае будет ровно $n$ решений, но при $w = 0$
  только один $0$.
\end{remark}

\begin{definition}
  Под $\sqrt[n]{w}$ понимается соответствующее \textit{множество} $z_i$.
\end{definition}

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}
    \caption{$\sqrt[2]{1}$}
    \begin{tikzpicture}
      \draw[thin, ->] (-1.4, 0) -- (1.4, 0);
      \draw[thin, ->] (0, -1.4) -- (0, 1.4);
      \draw[thin] (0, 0) circle [radius=1];

      \foreach \i in {0, 1}
      \draw[Sepia, fill] ({cos(360*\i/2)},{sin(360*\i/2)}) circle [radius=0.05];
      \foreach \i in {0, 1}
      \draw[Sepia, thick] (0, 0) -- ({cos(360*\i/2)},{sin(360*\i/2)});
    \end{tikzpicture}
  \end{subfigure}
  ~
  \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}
    \caption{$\sqrt[3]{1}$}
    \begin{tikzpicture}
      \draw[thin, ->] (-1.4, 0) -- (1.4, 0);
      \draw[thin, ->] (0, -1.4) -- (0, 1.4);
      \draw[thin] (0, 0) circle [radius=1];

      \foreach \i in {0, 1, 2}
      \draw[Sepia, fill] ({cos(360*\i/3)},{sin(360*\i/3)}) circle [radius=0.05];
      \foreach \i in {0, 1, 2}
      \draw[Sepia, thick] (0, 0) -- ({cos(360*\i/3)},{sin(360*\i/3)});
    \end{tikzpicture}
  \end{subfigure}
  ~
  \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}
    \caption{$\sqrt[4]{1}$}
    \begin{tikzpicture}
      \draw[thin, ->] (-1.4, 0) -- (1.4, 0);
      \draw[thin, ->] (0, -1.4) -- (0, 1.4);
      \draw[thin] (0, 0) circle [radius=1];

      \foreach \i in {0, 1, 2, 3}
      \draw[Sepia, fill] ({cos(360*\i/4)},{sin(360*\i/4)}) circle [radius=0.05];
      \foreach \i in {0, 1, 2, 3}
      \draw[Sepia, thick] (0, 0) -- ({cos(360*\i/4)},{sin(360*\i/4)});
    \end{tikzpicture}
    \end{subfigure}
    ~
  \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}
    \caption{$\sqrt[5]{1}$}
    \begin{tikzpicture}
      \draw[thin, ->] (-1.4, 0) -- (1.4, 0);
      \draw[thin, ->] (0, -1.4) -- (0, 1.4);
      \draw[thin] (0, 0) circle [radius=1];

      \foreach \i in {0, 1, 2, 3, 4}
      \draw[Sepia, fill] ({cos(360*\i/5)},{sin(360*\i/5)}) circle [radius=0.05];
      \foreach \i in {0, 1, 2, 3, 4}
      \draw[Sepia, thick] (0, 0) -- ({cos(360*\i/5)},{sin(360*\i/5)});
    \end{tikzpicture}
  \end{subfigure}
\end{figure}

Аналогично для $w \ne 1$ мы тоже получим круг, но растянутый и/или повёрнутый.

\Subsection{Кольцо гауссовых целых чисел}

Гауссовы целые числа~--- это множество комплексных чисел, у которых и действительная, и мнимая часть~--- целые числа.

Гауссовы целые числа обозначаются как $\Z[i]$.
